\chapter{Anwendung}
Im Folgenden werden mehrere Autoencodermodelle getestet und dabei ihre Genauigkeit für die Vorhersage beurteilt. Dabei wird, wie zuvor beschrieben, das jeweilige Autoencodernetzwerk mit der vorhandenen TPS Interpolationsmethode kombiniert.

\section{Testdatensätze}
In diesem Abschnitt werden die zwei Datensätze vorgestellt, welche im Offlineschritt zum Trainieren der Methode und im Onlineschritt zur Beurteilung der Vorraussagequalität genutzt wurden.

Bei beiden verwendeten Datensätzen handelt es sich um TAU Rechnungen eines zweidimensionalen NACA64A010 Profils, das Rechengitter des Profils, welches für die TAU Berechnungen der Snapshots genutzt wurde, ist in \ref{fig:naca64Grid} gezeigt. Wie bereits erwähnt wurden für die Modelle dieser Arbeit lediglich die Druckbeiwerte auf der Profiloberfläche in das Modell einbezogen - das bedeutet, dass alle hier betrachteten Autoencodernetzwerke mit einem 200 elementigen Vektor der einzelnen Oberflächendruckwerte des Snapshots trainiert wurden. Diese Werte können in einem zweidimensionalen Plot dargestellt werden, dabei wird der Druckbeiwert in y Richtung gegenüber der normalisierten Position auf der Oberfläche dargestellt. Ein  Beispiel dieser Darstellung ist, im Vergleich mit dem dazu gehörigen  Druckverlauf im Volumen, in Abbildungen \ref{fig:surfaceVolumePlot} gezeigt. Da Druckbeiwerte für Unter- und Oberseite des Profils exisitieren, ergeben sich zwei Linien im Plot. Weitere Eigenheit ist die Umkehrung der Richtung für die Y Achse. Dies ist für die Darstellung einer Druckverteilung gebräuchlich, da hierbei die Unterdruckwerte auf der Oberseite des Profils im oberen Bereich des zweidimensionalen Plots dargestellt werden. In der folgenden Auswertung der Vorhersageergebnisse für Oberflächendruckwerte wird auf diese zweidimensionale Darstellung zurückgegriffen werden.


\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{dataset/mesh.png}
    \caption{Rechengitter des NACA64 Profils welches für die vorgestellten Datensätze verwendet wurde.}
    \label{fig:naca64Grid}
\end{figure}

\begin{figure}[t]
    \begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{dataset/comparisonVolume.png}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{dataset/comparisonSurface.png}
    \end{subfigure}
    \caption{Druckverteilung um das Profil im Volumen (links) und der selbe Verlauf auf der Profiloberfläche (rechts). Da Werte auf Ober- und Unterseite des Flügels aufgetragen sind, sind jedem Punkt auf der Oberfläche x/c zwei Druckwerte zugeordnet.}
    \label{fig:surfaceVolumePlot}
\end{figure}

Beide Datensätze wurden für verschiedene Machzahlen und Anstellwinkel ($\alpha$) berechnet, die konkreten Parameterkombinationen ergaben sich durch Halton Sequenzen, eine Methode für die Generierung von quasizufälligen Punkten im mehrdimensionalen Parameterraum~\cite{Halton1960Dec}.
Die Datensätze unterscheiden sich in eben diesem Parameterraum, in welchem die Parameterkombinationen der Berechnungen gesampelt wurden. Der erste Datensatz wurde in einem engen, transsonischen Machbereich von $[0.74, 0.82]$ mit einem Anstellwinkel $\alpha$ im Bereich von $[4,10] ^{\circ}$ gesampelt. Die einzelnen Parameterkombinationen dieses Datensatzes sind in Abbildung \ref{fig:sampling1} dargestellt, blaue Punkte stellen dabei Snapshots dar, welche für das Training im Offline Schritt verwendet wurden. Die vier in rot markierten Punkte kennzeichnen vorhandenen TAU Rechnungen, welche zur Validierung der Vorhersagen des Ersatzmodells an diesen Stellen genutzt werden. Insgesamt besteht der Datensatz aus 30 Snapshots von denen 26 zum Training verwendet wurden.
In allen Punkten dieses Bereiches kommt es zu transsonsichem Verhalten mit einem nichtlinearen Schock, an dem der Unterdruck auf der Profiloberseite stark abfällt. Position und Ausprägung dieses varriieren zwar, insgesamt weist die Druckverteilung über alle Punkte aber einen ähnlichen Verlauf auf.



\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{dataset/naca64Sampling.png}
    \caption{Parameter für verwendete Snapshots im Bereich Mach und Alpha des ersten Datensatzes. In blau markierte Snapshtos wurden für den Trainingsprozess verwendet, die in rot markierten zum Vergleich mit der Vorhersage.}
    \label{fig:sampling1}
\end{figure}


Der zweite Datensatz unterscheidet sich sowohl in Snapshotanzahl als auch Sampelbereich. Es handelt sich dabei um 250 Snapshots, von denen 240 für Trainingsprozess verwendet wurden, die übrigen zehn erneut zum Vergleich der Vorhersagen. Der Sampelbereich für die Anströmgeschwindigkeit ist in diesem Fall bedeutent größer mit Machzahlen im Bereich von $[0.63, 0.85]$. Ebenso unterscheiden sich die betrachteten Anstellwinkel stark, diese sind im Bereich von $[-4, 6] ^{\circ}$ gesampelt worden. Dieses Sampling ist in Abbildung \ref{fig:samplingLarge} dargestellt. Im Gegensatz zum Vorherigen unterscheiden sich die einzelnen Druckverteilungen der Snapshots des Datensatzes stark voneinander. Im oberen Machbereich tritt erneut transsonisches Verhalten mit Stößen in der Druckverteilung auf, im niedrigeren ist dies überhaupt nicht vorhanden (vgl. Abbildung \ref{fig:lowMach}). Zusätzlich ist die Druckverteilung im Bereich der negativen Anstellwinkel umgekehrt, so dass Unterdruckbereiche sich auf der Flügelunterseite befinden, dargestellt etwa in Abbildung \ref{fig:negativeAlpha}. Der Datensatz stellt also bedeutent höhere Anforderungen an das Autoencodernetzwerk bezüglich Verallgemeinerung und der, für die Interpolation genutzten, Einbettung in den Unterraum.




\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{dataset/sampling2.png}
    \caption{Sampling des zweiten Datensatzes mit 250 Snapshots im Bereich Mach und Alpha. Im Gengensatz zum ersten ist der Bereich der Machzahlen und Anstellwinkel deutlich größer, wodurch die Snapshots unterschiedlichere Strömungsverhalten abbilden.}
    \label{fig:samplingLarge}
\end{figure}



\begin{figure}
    \begin{subfigure}[b]{0.48\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{dataset/lowMach.png}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[b]{0.48\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{dataset/lowMachSurface.png}
    \end{subfigure}

    \caption{Strömungsverhalten um das betrachtete Profil im Bereich niedriger Machzahl von 0.68 - Als Volumen- (links) und Oberflächendarstellung (rechts). Es tritt, anders als bei höheren Machzahlen, kein Bereich mit niedrigem Druck und Stoßverhalten auf der Oberfläche auf.}
    \label{fig:lowMach}
\end{figure}


\begin{figure}
    \begin{subfigure}[b]{0.48\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{dataset/negativeAlpha.png}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[b]{0.48\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{dataset/negativeAlphaSurface.png}
    \end{subfigure}

    \caption{Im Bereich von negativen Machzahlen befindet sich der Bereich niedrigen Drucks und des Stoßes auf der Flügelunterseite.}
    \label{fig:negativeAlpha}
\end{figure}


\FloatBarrier
\section{Getestete Autoencodermodelle}
\label{sec:testedModels}
Im Folgenden werden die drei betrachteten Autoencodernetzwerke vorgestellt - Ein flaches, vollständig verbundenes mit insgesamt 5 Ebenen, ein tiefes vollständig verbundenes mit insgesamt 11 Ebenen und ein Convolutional Neural Network mit effektiv 9 Ebenen.
Alle Modelle wurden in Tensorflow, basierend auf der Keras API definiert, über welche die Modelle durch ihre einzelnen Ebenen beschrieben werden. Ebenfalls identisch ist für alle Modelle die Ein- und Ausgabegröße des $200$ elementigen Vektors, welcher die einzelnen Druckbeiwerte (Cp) der Oberfläche beinhaltet. Der Vergleichbarkeit halber wurde auch die Breite der latenten Ebene, also der dimensionsreduzierten Darstellung welche für die Interpolation genutzt wurde, über alle Modelle hinweg mit einer Dimension von $25$ identisch gelassen. Ebenfalls wurde für das Training aller Modelle der in Tensorflow implementierte ADAM Optimierer verwendet \cite{Kingma2014Dec}, \cite{TFAdam}, wobei auf Batchtraining aufgrund der im ersten Datensatz sehr kleinen Menge an Snapshots verzichtet wurde. Das Training erfolgte für beide Datensätze über 1000 Epochen, die gesamte Anzahl der Trainingsiterationen des größeren Datensatzes ist also entsprechend der Anzahl Snaphots um einen Faktor von $\approx 10$ höher.

Alle Cp Daten wurden zur Normalisierung auf einen Bereich von $[0, 1]$ skaliert. Dies ist für den Trainingsprozess notwendig, hohe Werte können zur sofortigen Saturierung der Aktivierungsfunktion im Netzwerk führen, die somit verschwindenden Gradienteninformationen verhindern ein effektives Training der Netzwerkparameter. Zudem können Netzwerke mit $Sigmoid$ Aktivierungsfunktionen in der Ausgabeebene lediglich diesen Wertebereich wiedergeben. Die spätere Auswertung der Ergebnisse erfolgt unter Denormalisierung, so dass die originale Verteilung der Cp Daten wiederhergestellt ist.

\subsection{Kostenfunktion}
Die Wahl der Kostenfunktion beeinflusst direkt die Qualität der Reproduktion und damit auch der vorhergesagten Druckverteilung. Dabei ist die Beurteilung der Qualität nicht eindeutig, die Genauigkeit der Wiedergabe kann nach unterschiedlichen Kritierien beurteilt werden. Am einfachsten ist dabei die gemittelte paarweise Differenz zwischen den einzelnen Cp Werten, dies entspricht direkt dem Mean Squared Error (MSE) als Kostenfunktion. Anderes Kriterium zur Berwertung der Vorhersagequalität kann auch die Position des Stoßes mit starker Druckzunahme auf der Flügeloberfläche sein. Um zu Wiedergabe der Position zu quantifizieren wurde die \textit{High Frequency Error Norm (HFEN)} mit $\sigma = 1.5$ verwendet. Die hier für alle Modellle genutzte Gesamtkostenfunktion besteht kombiniert HFEN und MSE im Verhältnis $0.4$ zu $0.6$.



\subsection{Flaches, vollständig verbundenes Netzwerk}
\label{sec:shallow}
Das flache, vollständig verbundenes Netzwerk besteht aus insgesamt fünf Ebenen, so das sowohl Encoder als auch Decoder aus einer Eingabe-, einer versteckten und einer Ausgabeebenene bestehen. Der Encoder bestand dabei aus Ebenen der Breiten $200$ (Eingabe), $50$ (versteckte Ebene) und $25$ (Ausgabe). Selbes gilt für den Decoderteil, hier hat die Ausgabeebene entsprechend eine Breite von $200$ und die Eingabe die Breite $25$. Als Aktivierungsfunktionen wurden \textit{Exponential Linear Units (ELU)} in allen versteckten Ebenen und \textit{Sigmoid} in der Ausgabeebenene verwendet. 

Dadurch ergeben sich für das Autoencodernetzwerk zusammen $22'825$ trainierbare Parameter. Die Konvergenz der Optimierung ist in Abbildung \ref{fig:convergence1} gezeigt, dabei ist der Fehlerwert der Kostenfunktion über die Epochen geplottet, links für Optimierung auf ersterem, kleineren Datensatz, rechts für den zweiten, größeren.
Auffällig ist dabei, dass die Größe des Datensatzes in diesem Fall Einfluss auf die Stabilität des Optimimums hat - die Konvergenz ersteren weist starke Varianz im Fehlerwert in späteren Epochen auf, ein Abbruch der Optimierung zu einem ungünstigen Zeitpunkt kann zu einer um eine halbe Größenordnung schlechtere Konvergenz führen. Dieses Problem tritt mit deutlich mehr Trainingssnapshots nicht mehr auf (Abbildung \ref{fig:convergence1}, rechts).


\begin{figure}
    \begin{subfigure}[b]{0.48\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{results/smallModel/ConvergenceShallowSmall.png}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[b]{0.48\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{results/largeModel/ConvergenceShallowLarge.png}
    \end{subfigure}

    \caption{Konvergenz des flachen, vollständig verbundenden Netzwerks für ersteren Datensatz (links) und zweiteren (rechts) über je 1000 Epochen.}
    \label{fig:convergence1}
\end{figure}


\subsection{Tiefes, vollständig verbundenes Netzwerk}
\label{sec:deep}
Tiefere Netzwerke haben theoretisch ein höheres Potential das Strömungsverhalten im Testfall abzubilden. Je nach Breite der genutzten versteckten Ebenen steigt bei vollständig verbundenen Netzwerken allerdings auch die Parameteranzahl stark an. In diesem Fall bestand das tiefere Netzwerk aus elf Ebenen welche im Encoderteil die Breiten $200$ (Eingabe), $150$, $100$, $75$, $50$, $25$ (latente Ausgabe) hatten. Der Decoder ist erneut umgekehrt mit den selben Ebenenbreiten aufgebaut. Ebenso wie beim flacheren Netzwerk werden für versteckte Ebenen $ELU$ und für die Ausgabeebene $Sigmoid$ Aktivierungsfunktionen genutzt. Insgesamt ergeben sich aus dieser Konfiguration von vollständig verbundenen Ebenen $115'975$ trainierbare Parameter, im Vergleich zum vorherigen Modell also um den Faktor $\approx 5$ mehr. Der Konvergenzverlauf für beide Datensätze ist in Abbildung \ref{fig:convergence2} dargestellt. Trotz der höheren Parameteranzahl ist der Endwert nach selber Anzahl an Epochen in der gleichen Größenordnung wie der des vorherigen, flacheren Modells. Allerdings sind die Schwankungen der Konvergenz im Vergleich noch deutlicher und auch beim größeren Datensatz vorhanden - Dies lässt vermuten, dass für ein Modell mit dieser Parameteranzahl für sichere Konvergenz eine noch größere Menge an Trainingsdaten notwendig ist.


\begin{figure}
    \begin{subfigure}[b]{0.48\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{results/smallModel/ConvergenceDeepSmall.png}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[b]{0.48\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{results/largeModel/ConvergenceDeepLarge.png}
    \end{subfigure}

    \caption{Konvergenz des tiefen, vollständig verbundenden Netzwerks für ersteren Datnesatz (links) und zweiters (rechts) über je 1000 Epochen.}
    \label{fig:convergence2}
\end{figure}


\subsection{Convolutional Neural Network}
\label{sec:conv}
Da die Druckverteilung auf dem Flügel vor allem von benachbarten Werten abhängt, sollte sich das Verhalten gut mit Convolutional Neural Networks (CNNs) abbilden lassen. Die Tatsache, dass lediglich Nachbarwerte betrachtet werden und die Gewichtung dieser invariant zur Position ist, reduziert die Anzahl an traininerbaren Parametern stark. Im Anwendungsfall ist dies besonders interessant, da in vielen Fällen die Menge an vorhandenen Snapshots eher klein ist, was das Training von Netzwerken mit vielen Parametern erschwert. Ebenso ähnelt die Erkennung und Reproduktion des Stoßes im Strömungsverlauf der Featureerkennung, welche in der Bildverarbeitung auftritt, ein Bereich in dem CNNs große Erfolge erziehlen konnten.
In dieser Arbeit kam ein Convolutional Network mit den Tabelle \ref{tab:convolutional} beschriebenen Ebenenparametern zum Einsatz. Nachteilig ist hier die Tatsache anzumerken, dass die Dimensionsreduzierung lediglich durch die Maxpooling Ebenen passiert - dadurch ist für den $200$ elementigen Eingabevektor  nur eine Reduzierung auf $25$ Dimensionen mit anschließender Reproduktion möglich.
Insgesamt verfügt das Netzwerk über $27'906$ trainierbare Parameter auf effektiv 9 Ebenen. Damit ist es ähnlich tief wie das zuvor beschriebene, vollständig verbundene Netzwerk, verfügt allerdings nur über ein Viertel der Parameter. Die Effekte davon sind schon während des Optimierungsprozesses in Abbildung \ref{fig:convergence3} sichtbar, anders als bei den beiden bisherigen Netzwerken verläuft die Konvergenz bedeutend stabiler ohne die bisher auftretenden Sprünge im Fehlerwert. Zudem verläuft die Optimierung in Bezug auf die Epochenanzahl schneller, so dass ein ähnlicher Fehlerwert bereits nach der Hälfte der Epochen erreicht wird.

\begin{table}
    \begin{tabular}{ |c| }
    \hline
    Encoder \\
    \begin{tabular}{l | c | c | c | c}
        Ebene & Filteranzahl & Kernelgröße & Aktivierungsfunktion & Ausgabegröße \\ \hline
        Eingabe & / & / & / & $200 \times 1$  \\
        Convolutional 1D & 8 & 3 & ELU & $200 \times 8$  \\
        Maxpooling & / & 2 & / & $100 \times 1$  \\
        Convolutional 1D & 32 & 7 & ELU & $100 \times 32$  \\
        Maxpooling & / & 2 & / & $50 \times 64$  \\
        Convolutional 1D & 64 & 5 & ELU & $50 \times 64$  \\
        Maxpooling & / & 2 & / & $25 \times 64$  \\
        Convolutional 1D & 1 & 3 & Linear & $25 \times 1$  \\
    \end{tabular} \\
    \hline
    Decoder \\
    \begin{tabular}{l | c | c | c | c}
        Ebene & Filteranzahl & Kernelgröße & Aktivierungsfunktion & Ausgabegröße \\ \hline
        Eingabe & / & / & / & $25 \times 1$  \\
        Convolutional 1D & 64 & 5 & ELU & $25 \times 64$  \\
        Upsampling & / & 2 & / & $50 \times 64$  \\
        Convolutional 1D & 32 & 7 & ELU & $50 \times 32$  \\
        Upsampling & / & 2 & / & $100 \times 32$  \\
        Convolutional 1D & 8 & 3 & ELU & $100 \times 8$  \\
        Upsampling & / & 2 & / & $200 \times 8$  \\
        Convolutional 1D & 1 & 3 & Linear & $200 \times 1$  \\
    \end{tabular} \\ 
    \hline
    \end{tabular}
    \caption{Ebenen des Convolutional Autoencoder Netzwerks mit ihren Aktivierungsfunktionen, Kernelgrößen und Filteranzahlen. Um die Dimensionsreduzierung im Netz zu verdeutlichen ist zudem die Ausgabegröße der einzelnen Ebenen beschrieben. Die Ausgabe des Encoders der Größe $25 \times 1$ ist gleichzeitig Eingabe des Decoders und entspricht der latenten Repräsentation welche auch für Interpolation verwendet wird.}
    \label{tab:convolutional}
\end{table}

\begin{figure}
    \begin{subfigure}[b]{0.48\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{results/smallModel/convergenceConvSmall.png}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[b]{0.48\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{results/largeModel/convergenceConvLarge.png}
    \end{subfigure}

    \caption{Konvergenz des CNNs für ersteren Datensatz (links) und zweiters (rechts) über je 1000 Epochen.}
    \label{fig:convergence3}
\end{figure}

\FloatBarrier
\section{Ergebnisse - Rekonstruktion}
\label{chap:rekonstruction}
Im folgenden ist die direkte Rekonstruktion eines Snapshots aus dem Trainingsdatensatz gezeigt. Dabei ergeben sich die Fehlerwerte der, für die Optimierung genutzten, Kostenfunktion aus den Abweichungen im Druckverlauf über alle diese Trainingssnapshots. Interessant ist dabei auch, ob die Möglichkeit des Autoencoders die Ausgangsdaten in einer nichtlinearen Weise zu reduzieren eine im Vergleich zur POD Methode genauere Wiedergabe der Trainingsdaten ermöglicht.

Diese Rekonstruktion für das erste vorgestellte \textbf{flache, vollständig verbundende Autoencodernetzwerk} ist für jeweils einen Snapshot der beiden betrachteten Datensätze in Abbildung \ref{fig:repro1} dargestellt. Zusätzlich zum Orginal (schwarz) ist hier auch die Rekonstruktion durch die POD Methode (rot) mit ebenfalls 25 Dimensionen aufgetragen. Sichtbar ist direkt, dass das Netzwerk nicht in der Lage ist, eine bessere Rekonstruktion als die POD Methode zu liefern, letztere trifft in beiden Datensätzen mit einer Einschränkung auf 25 Dimensionen das Original sehr gut. Das flache Netzwerk hat im transsonischen Fall deutliche Probleme die Stoßkante scharf abzubilden und vefügt auch in glatten Bereichen über größere Schwankungen in der Wiedergabe des Druckverlaufs, sehr ausgeprägt vor allem im zweiten Testfall (Abbildung \ref{fig:repro1}, unten). Die Tatsache, dass das Netzwerk den Druckverlauf nicht glatt wiedergiebt, lässt sich direkt durch die genutzte Kostenfunktion erklären. Diese betrachtet die Abweichung nur für jeweils einzelne Vektorelemente, so dass eine Abweichung nach unten mit folgender Abweichung nach oben den selben Fehler wie glatterer abweichender Verlauf ergibt. Somit besteht während des Trainings kein Grund diesen gegenüber einem glatteren Verlauf mit gleichmäßigerer Abweichung zu erlernen.


\begin{figure}
    \begin{subfigure}[b]{0.8\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{results/smallModel/ReproShallow1.png}
    \end{subfigure} \\
    \begin{subfigure}[b]{0.8\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{results/largeModel/ReproShallow1.png}
    \end{subfigure}

    \caption{Reproduktion des flachen, vollständig verbundenden Autoencodernetzwerks (grün) für Snapshots, welche im Trainingsset enthalten waren. Dazu im Vergleich das Original (schwarz) und die Rekonstruktion der POD Methode (rot), welche auf die selbe Anzahl an Dimensionen reduziert. Oberer Plot ist Rekonstruktion des, mit dem ersten Datensatz trainierten Modells, unterer Plot selbes für zweiten Datensatz.}
    \label{fig:repro1}
\end{figure}
\FloatBarrier

Ein \textbf{tieferes, vollständig verbundendes Netzwerk}, mit dem Potential komplexere Zusammenhänge abzubilden, könnte die, hinter POD mit selber Anzahl Dimensionen, zurückbleibenden Rekonstruktionsgenauigkeit verbessern. Diese Rekonstruktion des \ref{sec:deep} beschriebenen Modells ist in Abbildung \ref{fig:repro2} dargestellt, hier im Vergleich mit de vorherigen, flacheren Modell. In diesem Fall gelingt es dem tieferen Modell im transsonischen Fall (\ref{fig:repro2}, oben) eine leicht bessere Rekonstruktion, während diese im zweiten Fall (\ref{fig:repro2}, unten) im Vergleich zum vorherigen Modell sogar schlechter ist. Auch das tiefere Netzwerk konnte also keine mit der POD Methode vergleichbare Genauigkeit erreichen.


\begin{figure}
    \begin{subfigure}[b]{0.8\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{results/smallModel/ReproDeep1.png}
    \end{subfigure} \\
    \begin{subfigure}[b]{0.8\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{results/largeModel/ReproDeep1.png}
    \end{subfigure}

    \caption{Reproduktion des tiefen, vollständig verbundenden Autoencodernetzwerks (grün) für Snapshots, welche im Trainingsset enthalten waren. Dazu im Vergleich erneut das Original (schwarz) und die Rekonstruktion des flachen Netzwerks (rot). Dargestellt ein Snapshot aus dem transsonischen, ersteren Datensatz oben und ein Snapshot des zweiten unten.}
    \label{fig:repro2}
\end{figure}
\FloatBarrier

Der \textbf{Convolutional Autoencoder} verfügt über eine relativ geringere Anzahl an lernbaren Parametern bei einer mit dem vorherigen, tieferen Modell vergleichbarer Ebenenzahl. Dadurch ist das Netzwerk potentiall ebenso gut in der Lage den Verlauf wiederzugeben und hat sich im Optimierungsvorgang durch die geringe Parameterzahl als vergleichsweise stabil erwiesen (Abbildung \ref{fig:convergence3}). Die Rekonstruktionsergebnisse dieses Modells sind in Abbildung \ref{fig:repro3} dargestellt, erneut im Vergleich mit dem ersten, flachen Modell (rot). Hier zeigt sich, dass das Netzwerk die Stoßkante deutlich passender abbilden konnte und nicht zu einer geglätteten Wiedergabe dieser neigt. Insgesamt liegt das Convolutional Netzwerk für beide Datensätze nahezu genau auf dem Original und ist somit in der Rekonstruktion mit der POD Methode vergleichbar.


\begin{figure}
    \begin{subfigure}[b]{0.8\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{results/smallModel/ReproConv1.png}
    \end{subfigure} \\
    \begin{subfigure}[b]{0.8\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{results/largeModel/ReproConv1.png}
    \end{subfigure}

    \caption{Reproduktion des Convolutional Autoencodernetzwerks (grün) für Snapshots, welche im Trainingsset enthalten waren. Dazu im Vergleich erneut das Original (schwarz) und die Rekonstruktion des flachen Netzwerks (rot). Dargestellt ein Snapshot aus dem transsonischen, ersteren Datensatz oben und ein Snapshot des zweiten unten.}
    \label{fig:repro3}
\end{figure}
\FloatBarrier


\section{Ergebnisse - Vorhersage}
\label{chap:prediction}
Dieses Kapitel stellt die Qualität der Vorhersagen aller drei Modelle dar. Erneut dient dabei die POD Methode in Kombination mit TPS als Vergleich. In diesem Fall werden hier für beide Datensätze des Umfangs halber jeweils zwei Snapshots betrachtet.


In \refPicture{fig:predictionShallow2} dargestellt ist die Vorhersage des \textbf{flachen, vollständig verbundenden Netzkwerks} für einen Snapshot im Inneren des Samplingbereichs, in diesem Fall existieren für die Interpolatonsmethode Kontrollpunkte in beide Richtungen. Die Vorhersage durch die Kombination von flachem Autoencoder und Interpolation trifft den Druckverlauf in großen Bereichen sehr gut, scheitert allerdings bei der Wiederabe der Stoßkante, wobei die Vohersage der der POD Methode ähnelt. Dabei ist das Netzwerk in der Lage die Vorhersage zu konstruieren, sofern der korrekte latente Vektor (blau) verwendet wird. Die Vorhersage der genauen Stoßkante scheitert also vor allem an der Interpolationsmethode.

Dies ist anders in der in \refPicture{fig:predictionShallow1} dargestellten Vorhersage. In diesem Fall scheitern sowohl POD+TPS als auch Autoencoder+TPS an der Vorhersage des Stoßes und liefern einen unphysikalischen Druckverlauf, wobei die Autoencodermethode letztendlich eine im Vergleich bessere Vorhersage liefert. Anders als im vorherigen Punkt liegt das Problem nicht nur an der Interpolationsmethode, wie die fehlerhafte Konstruktion der Vorhersage (blaue) zeigt.

\refPicture{fig:predictionShallow3} und \refPicture{fig:predictionShallow4} zeigen jeweils eine Vorhersage des Modells im zweiten, größeren Datensatz. In Abbildung \refPicture{fig:predictionShallow3} liefert das Autoencodernetzwerk im Vergleich mit POD+TPS erneut eine minimal bessere Vorhersage welche das Verhalten an der Stoßkante leicht besser abbildet. Die Interpolationsmethode trifft in diesem Fall den realen latenten Vektor sehr gut, wie der lediglich minimal abweichende Verlauf der Rekonstruktion (blau) zeigt.

Das Vorhersageverhalten an der Stoßkante ist umgekehrt in \refPicture{fig:predictionShallow4}, hier liefert POD+TPS eine besseres Ergebniss. Auch wenn die Vorhersage im Außenbereich des Sampelbereichs stattfindet, erfolgt die Extrapolation hier sehr genau, die reale Rekonstruktion weicht nur minimal von der Vorhersage ab.

Insgesamt kann das flache, vollständig verbundende Autoencodernetzwerk bei der Vorhersage eine gegenüber POD+TPS leicht verbesserte Genauigkeit liefern. Damit sind die Vorhersageergebnisse bedeutent besser als die zuvor vorgestellte Reproduktion alleine, welche in der Wiederhabe deutlich hinter POD+TPS zurücklag. Für letztes Verfahren scheint die TPS Methode Probleme zu haben, die für die Vorhersage richtigen POD Koeffizienten zu finden.
Für das Autoencodernetzwerk hingegen kann die TPS Interpolationsmethode in den meisten Fällen den richtigen latenten Vektor bilden, lediglich im Außenbereich des ersten, transsonischen Datensatzes kommt es dabei zu Abweichungen.


\begin{figure}
    \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{results/smallModel/naca64SamplingMarked2.png}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[b]{0.68\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{results/smallModel/ShallowPred2.png}
    \end{subfigure}

    \caption{Druckverlauf (rechts) für  einen Punkt im inneren Samplingbereich (links) in rot und reale Rekonstruktion des TAU Originals in grün. Im Vergleich dazu POD in Kombination mit TPS Interpolator (rot).}
    \label{fig:predictionShallow2}
\end{figure}

\begin{figure}
    \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{results/smallModel/naca64SamplingMarked1.png}
    \end{subfigure} 
    \begin{subfigure}[b]{0.68\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{results/smallModel/ShallowPred1.png}
    \end{subfigure}

    \caption{Vorhersage für  einen Punkt im äußeren Samplingbereich (rot) und reale Reproduktion des TAU Originals (schwarz). Im Vergleich dazu POD in Kombination mit TPS Interpolator (grün). In diesem Fall findet durch TPS eine Extrapolation am Rand des Samplingbereichs statt.}
    \label{fig:predictionShallow1}
\end{figure}


\begin{figure}
    \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{results/largeModel/sampling2Marked1.png}
    \end{subfigure} 
    \begin{subfigure}[b]{0.68\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{results/largeModel/ShallowPred1.png}
    \end{subfigure}

    \caption{Vorhersage des flachen Autoencodernetzwerks Innenbereich des zweiten, größeren Datensatzes.}
    \label{fig:predictionShallow3}
\end{figure}


\begin{figure}
    \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{results/largeModel/sampling2Marked2.png}
    \end{subfigure} 
    \begin{subfigure}[b]{0.68\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{results/largeModel/ShallowPred2.png}
    \end{subfigure}

    \caption{Vorhersage des flachen Autoencodernetzwerks im zweiten, größeren Datensatz. Hier findet erneut eine Extrapolation am Rande des Samplingbereichs statt.}
    \label{fig:predictionShallow4}
\end{figure}

\FloatBarrier

Im folgenden wird analog zum vorgherigen Modell die Vorhersagegenauigkeit des \textbf{tiefen, vollständig verbundenden Autoencodernetzwerks} betrachtet. Dabei findet hier nicht mehr ein Vergleich mit POD+TPS sondern mit dem vorherigen, flachen Modell statt.
Es zeigt sich, dass das aufwendigere, tiefere Modell die Vorgersagegenauigkeit nicht verbessern kann. Im besten Fall (\refPicture{fig:predictionDeep1}) erfolgt durch das Netzwerk eine leicht verbesserte Vorhersage der Stoßkante, in anderen Fällen erfolgt die Vorhersage dieser entweder ähnlich fehlerhaft (\refPicture{fig:predictionDeep2}) oder schlechter (\refPicture{fig:predictionDeep3}). Die größten Abweichungen sind in der Vorsage des komplexeren Strömungsverlauf in \refPicture{fig:predictionDeep4} sichtbar, hier unterscheidet sich die Druckvorhersage am Profilende deutlich, zudem gibt es größere Ungenauigkeiten im vorderen Bereich niedrigeren Drucks. Dabei ist vor allem in diesem Beispiel die Genauigkeit des tieferen Netzwerks signifikant schlechter als die des einfachere, flacheren Modells. Erneut liegt hier, außer im Extrapolationsbereich in \refPicture{fig:predictionDeep1}, die interpolierte Vorhersage sehr nah an der tatsächlichen Rekonstruktion durch das Netzwerk, die Fehlerquelle der Vorhersage liegt also bei der unzureichenden Fähigkeit des Netzwerkes die Rekonstruktion über das Trainingsset hinaus zu verallgemeinern.

Letztendlich ist dieses Netzwerk trotz deutlich gestiegenden Berechnungskosten und dadurch größerem Trainingsaufwand nicht in der Lage eine bessere Genauigkeit als das einfachere, zuvor vorgestellte Netzwerk zu liefern. Die eingeschränkte Fähigkeit der Verallgemeinerung könnte sich allerdings durch eine größere Menge an Trainingssnapshots verbessern.


\begin{figure}
    \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{results/smallModel/naca64SamplingMarked2.png}
    \end{subfigure} 
    \begin{subfigure}[b]{0.68\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{results/smallModel/DeepPred2.png}
    \end{subfigure}

    \caption{Vorhersage des tiefen Autoencodernetzwerks im Extrapolationsbereich des im ersten, transsonischen Datensatzes.}
    \label{fig:predictionDeep1}
\end{figure}

\begin{figure}
    \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{results/smallModel/naca64SamplingMarked1.png}
    \end{subfigure} 
    \begin{subfigure}[b]{0.68\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{results/smallModel/DeepPred1.png}
    \end{subfigure}

    \caption{Vorhersage des tiefen Autoencodernetzwerks im Innenbereich des im ersten, transsonischen Datensatzes.}
    \label{fig:predictionDeep2}
\end{figure}

\begin{figure}
    \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{results/largeModel/sampling2Marked1.png}
    \end{subfigure} 
    \begin{subfigure}[b]{0.68\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{results/largeModel/DeepPred1.png}
    \end{subfigure}

    \caption{Vorhersage des tiefen Autoencodernetzwerks im Innenbereich des zweiten, größeren Datensatzes.}
    \label{fig:predictionDeep3}
\end{figure}

\begin{figure}
    \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{results/largeModel/sampling2Marked2.png}
    \end{subfigure} 
    \begin{subfigure}[b]{0.68\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{results/largeModel/DeepPred2.png}
    \end{subfigure}

    \caption{Vorhersage des tiefen Autoencodernetzwerks im zweiten, größeren Datensatz. Hier findet erneut eine Extrapolation am Rande des Samplingbereichs statt.}
    \label{fig:predictionDeep4}
\end{figure}

\FloatBarrier
Im folgenden wird die Vorhersage des \textbf{Convolutional Autoencodernetzwerks} betrachtet, dabei dient erneut das erste, flache Modell als Vergleich. Das Convolutional Modell lieferte bereits bei der Rekonstruktion sehr gute Ergebnisse, und kann dies auch auf die Vorhersage übertragen. Für den erste, transsonische Datensatz kann das Modell eine Vorherage liefern, welche nahezu mit dem Original identisch ist (\refPicture{fig:predictionConv1}). Im Außenbereich (\refPicture{fig:predictionConv2}) bei Extrapolation weicht die Vorhersage im Stoßbereich stark vom Orginal ab. Wie an der realen Reproduktion des Netzwerks sichtbar ist, liegt dies allerdings an der Interpolationsmethode, anders als die bisherigen Modelle kann das CNN den Stoß prinzipell genau reproduzieren.

Ein ähnliches Verhalten tritt auch im zweiten, größeren Datensatz für den Strömungsverlauf in \refPicture{fig:predictionConv4} auf. Zwar ist hier die Vorhersage des Convolutional Netzwerks in Kombination mit Interpolation deutlich genauer als die vorherigen Modelle, weicht aber immer noch vom originalen Verlauf ab. Hier hat die Interpolationsmethode erneut Probleme den passenden latenten Vektor zu berechnen, ist dieser bekannt (\refPicture{fig:predictionConv4}, blau), kann das Netzwerk prinzipell das Original mit deutlich kleinerne Abweichungen reproduzieren. Im Innenbereich des Samplings (\refPicture{fig:predictionConv3} treten keine Extrapolationsprobleme auf, hier ist die Vorhersage dem Original sehr nahe und mit der realen Reproduktion des Netzwerks praktisch identisch.

\begin{figure}
    \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{results/smallModel/naca64SamplingMarked2.png}
    \end{subfigure} 
    \begin{subfigure}[b]{0.68\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{results/smallModel/ConvPred2.png}
    \end{subfigure}

    \caption{Vorhersage des Convolutional Autoencodernetzwerks im Samplinginnenbereich des ersten, transsonischen Datensatzes.}
    \label{fig:predictionConv1}
\end{figure}


\begin{figure}
    \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{results/smallModel/naca64SamplingMarked1.png}
    \end{subfigure} 
    \begin{subfigure}[b]{0.68\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{results/smallModel/ConvPred1.png}
    \end{subfigure}

    \caption{Vorhersage des Convolutional Autoencodernetzwerks im Extrapolationsbereich des im ersten, transsonischen Datensatz.}
    \label{fig:predictionConv2}
\end{figure}



\begin{figure}
    \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{results/largeModel/sampling2Marked1.png}
    \end{subfigure} 
    \begin{subfigure}[b]{0.68\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{results/largeModel/ConvPred1.png}
    \end{subfigure}

    \caption{Vorhersage des Convolutional Autoencodernetzwerks im Innenbereich des zweiten, größeren Datensatzes.}
    \label{fig:predictionConv3}
\end{figure}

\begin{figure}
    \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{results/largeModel/sampling2Marked2.png}
    \end{subfigure} 
    \begin{subfigure}[b]{0.68\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{results/largeModel/ConvPred2.png}
    \end{subfigure}

    \caption{Vorhersage des tiefen Autoencodernetzwerks im zweiten, größeren Datensatz. Hier findet erneut eine Extrapolation am Rande des Samplingbereichs statt.}
    \label{fig:predictionConv4}
\end{figure}


\FloatBarrier
\section{Berechnungsaufwand}
Da das Ziel der Ersatzmodellierung die schnelle Vorhersage des Strömungsverlauf ist, spielt der Berechnungsaufwand neben der Genauigkeit eine große Rolle.
Vor allem der Convolutional Autoencoder konnte in letzterer Kategorie sehr gute Ergebnisse liefern, welche dem Original deutlich näher als die Vorhersage mit POD+TPS waren, allerdings ist die Methode bedeutend rechenaufwendiger als die Singulärwertzerlegung der Snapshotmatrix in der POD Methode. Dabei muss, sowohl für Autoencoder als auch POD, zwischen Offline und Online Kosten unterschieden werden. Offlinekosten beeinhalten den Berechnungsaufwand für das Training des neuronalen Netzwerks, oder im Fall von POD, der Singulärwertzerlegung und die Berechnung der TPS Koeffizienten für beide Methoden. Dazu kommt gegebenenfalls die Berechnungszeit der TAU Snapshots, welche für das Training benötigt werden.
Online Kosten bezeichnen die Rechenzeit, welche für eine Vorhersage notwendig ist. In diesem Fall bedeutet dies die Berechnung eines neuen latenten Vektors durch TPS und der Feedforward Schritt mit diesem durch das Decodernetzwerk. Für POD ist ebenfalls die Interpolation durch TPS notwendig, dazu kommt die in Gleichung \ref{eq:POD} beschriebene Rekonstuktion eines Snapshots aus POD Moden und POD Koeffizienten.

Die Online- und Offlinekosten der einzelnen Modelle sind in den Tabellen \ref{tab:online} und \ref{tab:offline} dargestellt. Dabei handelt es sich um die reale Zeit (auch \textit{wall clock time}), gemessen durch die Differenz zwischen Start- und Endzeitpunkt. Alle Schritte wurden auf einer \texttt{Intel(R) Xeon(R)  E3-1276 v3 @ 3.60GHz} CPU berechnet, es wurde also keine GPU für die Beschleunigung der in Tensorflow implementierten neuronalen Netzwerke verwendet, ebenso kamen keine \texttt{AVX2} Vektorinstruktionen \cite{intelAVX} zum Einsatz. Praktisch die gesamten Offlinekosten entstehen dabei durch das Training des jeweiligen Autoencodernetzwerks, zudem ist die Trainingszeit des Convolutional Autoencoders merklich höher als die des tieferen, vollständig verbundenden Autoencoders mit mehr Parametern. Verglichen mit den Berechnungszeiten für POD sind die Offlinekosten des Autoencoders um mehrere Größenordnungen höher. Dies betrachtet allerdings nicht die Berechnungszeit der einzelnen TAU Snapshots, welche pro Snapshot etwa $180s$ in Anspruch nimmt. Damit machen die Trainingskosten der Modellbildung selbst für den betrachteten kleineren Datensatz einen Anteil an der gesamten Rechenkosten von weniger als $2\%$ aus. Die Onlinekosten (Tabelle \ref{tab:online}) der auf Neuronalen Netzwerken basierenden Modelle ist deutlich näher an der POD+TPS Methode und lediglich bis zu einem Faktor vier höher, insgesamt bewegen sich diese aber immer noch im Bereich von unter einer Millisekunde. Verglichen mit einer vollständigen TAU Rechnung, welche durch diese Vorhersage ersetzt wird, ensteht damit eine Zeiteinsparung um fünf Größenordnungen.

\begin{table}
    \begin{tabular}{ |l| }
        \hline
        Kleiner Datensatz (26 Snapshots) \\
        \hline
        \begin{tabularx} {\textwidth}{ |X  |l|l|l|l| }
            Schritt & flacher AE & tiefer AE & Convolutional AE & POD \\
            \hline
            Dimensionsreduktion &  $23.2s$ & $36.9s$ & $59.8s$ & $1.32 ms$ \\
            Berechnung TPS Koeffizienten &  $0.75 ms$ & $0.83 ms$ & $1.96 ms$ & $0.58 ms$ \\
        \end{tabularx} \\
    \hline
    Großer Datensatz (240 Snapshots) \\
    \hline
    \begin{tabularx} {\textwidth}{ |X  |l|l|l|l| }
        Schritt & flacher AE & tiefer AE & Convolutional AE & POD \\
        \hline
        Dimensionsreduktion &  $3.43 min$ & $6.2 min$ & $9.35 min$ & $15.9 ms$ \\
        Berechnung TPS Koeffizienten &  $6.17 ms$ & $8.65 ms$ & $23.5 ms$ & $9.5 ms$ \\
        \end{tabularx} \\
    \hline
    \end{tabular}
\caption{Offlinekosten der getesteten flachen, tiefen und Convolutional Autoencodermodelle im Vergleich mit POD. Neben der Dimensionsreduktion durch Training des Netzwerks oder im Fall von POD der Singulärwertzerlegung kommt die Berechnung der TPS Koeffizienten zu den Offlinekosten dazu.}
\label{tab:offline}
\end{table}

\begin{table}
    \begin{tabular}{ |l| }
        \hline
        Kleiner Datensatz (26 Snapshots) \\
        \hline
        \begin{tabularx} {\textwidth}{ |X  |l|l|l|l| }
            Schritt & flacher AE & tiefer AE & Convolutional AE & POD \\
            \hline
            Rekonstruktion &  $397 \mu s$ & $407 \mu s$ & $642 \mu s$ & $ 109.9 \mu s $ \\
            TPS Interpolation &  $89.3 \mu s$ & $87.3 \mu s$ & $91.3 \mu s$ & $90.1 \mu s$\\
            \textbf{Gesamtvorhersage} & $486.3 \mu s$ & $489.3 \mu s$ & $733.3 \mu s$ & $200 \mu s$ \\
        \end{tabularx} \\
    \hline
    Großer Datensatz (240 Snapshots) \\
    \hline
    \begin{tabularx} {\textwidth}{ |X  |l|l|l|l| }
        Schritt & flacher AE & tiefer AE & Convolutional AE & POD \\
        \hline
        Rekonstruktion &  $479 \mu s$ & $495 \mu s$ & $733 \mu s$ & $107.8 \mu s$ \\
        TPS Interpolation &  $95.0 \mu s$ & $94.1 \mu s$ & $95.0 \mu s$ & $94.2 \mu s$ \\
        \textbf{Gesamtvorhersage} & $574 \mu s$ & $598.1 \mu s$ & $828 \mu s$ & $202 \mu s$ \\
    \end{tabularx} \\
    \hline
    \end{tabular}
\caption{Onlinekosten der getesteten flachen, tiefen und Convolutional Decodermodelle im Vergleich mit POD. Alle vier Modelle wurden mit TPS Interpolation genutzt.}
\label{tab:online}
\end{table}



\FloatBarrier
\section{Skalierbarkeit}
Da der in dieser Arbeit betrachtete Testfall eines zweidimensionalen Flügelprofils mit lediglich 200 Oberflächendruckwerten nicht umbedingt im Flugzeugentwurf praxisnah ist, spielt die Skalierbarkeit der auf neuronalen Netzwerken basierenden Methoden eine große Rolle. Die 200 elementigen Eingabe kann für Volumenvorraussagen oder dreidimensionale Modelle bei entsprechend größeren Gittern um einen Faktor $1000$ oder auch $1'000'000$ für Volumenvorraussagen steigen. Dies ist vor allem für die beiden vollständig verbundenden Netzwerke problematisch, da bei diesen die Parameteranzahl durch die individuelle Gewichtung jedes Vektorelements stark steigt - Ein hypothetisches Netzwerk mit einer $200'000$ elementigen Eingabeebene und einer, wie im vorgestellten kleinen Modell, darauf folgenden $100$ elementigen Ebene hätte hier bereits $20$ Millionen trainierbare Gewichtungsparameter. Wächst die Größe der zweiten Ebene, steigt damit auch linear die Anzahl der Parameter zwischen diesen. Bereits das mit $115'000$ Parametern deutlich kleinere, tiefere Netzwerk hat gezeigt, dass selbst mit der relativ großen Menge von $240$ Snapshots Verallgemeinerungsprobleme entstehen.

Diese Skalierungsprobleme treten beim Einsatz des Convolutional Netzwerks nicht auf. Da hier die Gewichtsmatrix in Kernelgröße über die gesamte Ebene geteilt wird, ist die Anzahl an trainierbaren Parametern unabhänig von der Eingabegröße und wird durch die Anzahl an Ebenen und Filterkanälen definiert. Da die Dimensionsreduzierung lediglich durch Pooling Ebenen stattfindet, muss die Kernelgröße dieser entsprechend angepasst werden, um eine passende Anzahl an Ebenen im Netzwerk zu erhalten. Dabei gilt durch die Reduzierung im Netzwerk folgender Zusammenhang zwischen Ebenenanzahl $n$, Eingabedimension $w_e$, Kernelgröße der Poolingebenen $k$ und reduzierter Dimension $w_l$:
\begin{equation*}
    w_e = w_l * k^{n}  
\end{equation*}
womit sich eine Netzwerktiefe von
\begin{equation*}
    n = log_k(\frac{w_e}{w_l})
\end{equation*}
ergibt. Da das Abbildungspotential und die Trainingskomplexität des Convolutional Netzwerks stark von der Ebenenanzahl abhängt, macht es Sinn, diese je nach Problemfall zu wählen. Mit einer konstanten Ebenenzahl $n$ ergibt sich die Kernelgröße:
\begin{equation*}
    k = (\frac{w_e}{w_l})^{\frac{1}{n}}
\end{equation*}
Da sowohl Ebenentiefen und Kernelgrößen nur als natürliche Zahlen sinnvoll sind, handelt es sich bei beiden Gleichungen zunächst nur um Richtgrößen.

Dabei ist die Tiefe des Netzkwerks ein Hyperparameter, welcher manuell je nach Anwendungsfall bestimmt werden muss. Eine automatische Bestimmung oder Abstschätzung dieser erfordert weitere Versuche der Methode mit anderen Datensätzen. 

\chapter{Einbettung im Unterraum}
Bei den in \ref{chap:prediction} dargestellten Ergebnissen trat wiederholt der Fall auf, dass das Autoencodernetzwerk zwar in der Lage war, bei korrekten latenten Vektor die passende Vorherage wiederzugeben, dieser allerdings nicht passend durch die TPS Interpolation gebildet werden konnte. Dies passierte vor allem im Randbereich, also bei Extrapolation im Samplingset (etwa in \refPicture{fig:predictionConv2}). Für alle Vorhersagefälle muss die TPS Methode innerhalb des Unterraums auf der definierten Interpolationsfläche einen Punkt berechnen, welche mit den Ausgangsparametern (Mach und $\alpha$) korrespondiert. Um zu verstehen, warum dies in vielen Fällen sehr genau funktioniert (etwa in \refPicture{fig:predictionConv3}), aber im obigen Fall nicht gelingt, wird in diesem Kaptitel eben diese Einbettung im Unterraum betrachtet. Da die Darstellung eines $25$ dimensionalen Unterraums ohne erneute Dimensionsreduzierung nicht visualisierbar ist, wurde hierfür ein weiteres Modell gebildet, welches die Trainingssnapshots auf zwei Dimensionen reduziert. Dieses wurde analog zu dem in \ref{sec:shallow} beschriebenen Modell definiert, einziger Unterschied ist die Breite der latenten Ebene welche nun aus zwei anstatt 25 Neuronen besteht. Die Einbettung des Modells für ersteren Datensatz ist in der \refPicture{fig:embeddingShallow2d} dargestellt, dabei sind die auf x- und y-Achse die einzelnen Einbettungsvektoren der Snapshots. Diese sind farblich nach Ausgangsparameter markiert, rechts entspricht der Farbverlauf der Ausgangsmachzahl, links dem Anstellwinkel. In dem im linken Bild dargestellten Verlauf des Anstellwinkels ist ein sehr linearer Verauf von unten links nach oben rechts erkennnbar, zudem ist der Abstand der Einbettungen nahezu linear in Bezug auf den Ausgangsparameter. Allerdings sind bei hohen Anstellwinkeln um $\alpha \approx 10^{\circ}$ einige Ausreißer sichtbar. Ein ähnliches Verhalten ist im rechten Bild zu sehen, wo die selben Einbettungsvektoren mit korrespondierenden Machzahl aufgetragen sind. Hier ist ein Verlauf von unten rechts nach oben links erkennbar, also nahezu orthogonal zum Verlauf der Anstellwinkel. Allerdings gibt es in dieser Einbettung deutlich mehr Außreißer als bei der Einbettung der Anstellwinkel. Dabei sind es die selben Snapshots in der Einbettung, welche sowohl im Verlauf des Anstellwinkels, als auch der Machzahl Ausreißer darstellen.

Abseits dieser Ausreißer finden sich die Ausgangsvariablen der Rechnungen, also Machzahl und Anstellwinkel, in der latenten Ebene des Netzwerks in einem nahezu linearen Verlauf wieder. Das Netzwerk konnte also die, den Snapshots zugrundeliegenden latenten Ausgangsvariablen im Unterraum wiederherstellen, ohne das die Informationen zu diesen in das Training einflossen.

Diese Einbettung kann ebenso für die POD Methode visualisiert werden, dies ist in \refPicture{fig:embeddingPOD} sichtbar. Diese ist, im Vergleich zum Autoencodernetzwerk, weniger gleichmäßig innerhalb des Raums verteilt. Für den Verlauf der Machzahl ist ein ähnlich glatter Verlauf gegeben, für die Einbettung des Anstellwinkels im rechten Bild ist dies nicht mehr der Fall. Zwar sind stellenweise im unteren, linken Bereich Einbettungen mit stetig  steigender Machzahl vorhanden, bei Snapshots mit steigendem Anstellwinkel ab $\geq 6^{\circ}$ ist ein Zusammenhang zwischen Einbettung und Machzahl nur noch bedingt gegeben. Diese Unterschiede der Einbettung machen deutlich, warum das flache Autoencodernetzwerk bei teils deutlich ungenauerer Rekonstruktion der Snapshots im Vergleich zu POD ähnliche gute bis bessere Vorhersageergebnisse liefern konnte.

Letztendlich ist eine Dimensionsreduzierung auf zwei Dimensionen eine untypische Verwendung der Methode, welche sich nicht für genaue Vorhersageergebnisse eignet. Die betrachteten Ergebnisse lassen allerdings einen ähnlichen Verlauf mit selbigen Interpolationsproblemen in einem höherdimensionalen Unterraum erwarten.

\begin{figure}
    \begin{subfigure}[b]{0.48\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{results/embedding/2dEmbeddingAlpha.png}
    \end{subfigure} 
    \begin{subfigure}[b]{0.48\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{results/embedding/2dEmbeddingMach.png}
    \end{subfigure}

    \caption{Einbettung des ersten Datensatzes aus 30 Snapshots in einen zweidimensionale Unterraum durch ein flaches, vollständig verbundendes Autoencodernetzwerk.}
    \label{fig:embeddingShallow2d}
\end{figure}


\begin{figure}
    \begin{subfigure}[b]{0.48\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{results/embedding/2dembeddingPODAlpha.png}
    \end{subfigure} 
    \begin{subfigure}[b]{0.48\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{results/embedding/2dPODEmbeddingMach.png}
    \end{subfigure}

    \caption{Einbettung des ersten Datensatzes aus 30 Snapshots in einen zweidimensionale Unterraum durch die POD Methode.}
    \label{fig:embeddingPOD}
\end{figure}